\label{ch:resultados}

En este capítulo se presentará el trabajo realizado a lo largo del desarrollo del proyecto.

Después de realizar varias iteraciones sobre el diseño conceptual de la principal entidad en el proyecto, esto es, un \gls{thing} se ha conseguido que éste pueda formar parte de una estructura fractal con otros \glspl{thing}. Se ha considerado también la versatilidad de esta entidad, es decir, se le ha dado la flexibilidad necesaria para que los usuarios modelen su forma, permitiendo que los datos relacionados a un \gls{thing} determinado adopten cualquier forma según el uso que le quiera dar el usuario.\par

Más importante aún es que dentro de esta versatilidad y hetereogeneidad existe cierto orden que permite a la aplicación interactuar con estas entidades, este hecho se materializa en la posibilidad de que los \glspl{thing} puedan ejecutar (delegando a la aplicación) ciertas acciones en un contexto determinado como \gls{http} o la Base de Datos de la aplicación.\par

En relación al tipo de acciones a ejecutar, el diseño del software en la aplicación de \gls{backend} permite, con mínimas modificaciones y mejoras en el diseño, que los usuarios con conocimientos medios de programación implementen acciones a realizar por los \glspl{thing}. En este sentido, podríamos decir que se ha usado un tipo de \emph{template pattern} más allá de la sobre-escritura de un método.\par

Se ha diseñado un conjunto de \emph{Mockups} para ayudar a definir la estructura de vistas para la parte web. Estos han sido validados por el cliente. El resultado final se alinea con los Mockups presentados, pero no se han elaborado herramientas avanzadas de gestión como se presentaba en ellos.\par

Tal y como se ha comentado en los capítulos anteriores, se han creado dos proyectos paralelos. Debido a que el equipo de trabajo lo integran dos personas, se ha decidido que cada integrante se encargue de un proyecto pero que las partes comunes (diseño de la base de datos, entidades principales del proyecto y fases de implementación) se han pactado conjuntamente. Para el desarrollo se ha creado una máquina virtual usando Vagrant y se ha aprovisionado mediante Ansible. Esta máquina se ha versionado en un repositorio de \gls{git}.\par

Para cada parte se han estudiado los frameworks más usados en el sector y se ha escogido el que mejor se adecuaba a los requerimientos del proyecto. Debido a que ambas partes son completamente diferentes, cada integrante ha usado el estilo de codificación necesario para el lenguaje usado. De la misma forma, para cada proyecto, se ha creado un repositorio en \gls{git}.\par

\section{Pruebas}
Una vez terminada gran parte de la \gls{api}, se han empezado a realizar pruebas para comprobar la rapidez del sistema. Para la primera prueba usamos 1.000 \glspl{thing} con pocos metadatos. El objetivo de este test era verificar si el uso de \emph{\gls{streaming}} beneficiaba o no a la aplicación. Las \cref{fig:without_stream,fig:with_stream} muestran el resultado de dicho test.\par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{test/things_noStreaming_draw}
	\caption{Recuperación de \glspl{thing} sin usar \gls{streaming}}
	\label{fig:without_stream}
\end{figure}

El uso de \emph{\gls{streaming}} no mejora el tiempo de petición sino que lo hace en el tiempo de espera para el primer elemento. Esto indica que el tiempo de espera para el usuario entre que realiza la petición y recibe el primer elemento será constante independientemente de los elementos a enviar, por lo que dará una sensación de más rapidez. \par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{test/things_Streaming_draw}
	\caption{Recuperación de \glspl{thing} usando \gls{streaming}}
	\label{fig:with_stream}
\end{figure}